% -*- coding: UTF-8 -*-
% vim: autoindent expandtab tabstop=4 sw=4 sts=4 filetype=tex
% chktex-file 27 - disable warning about missing include files

\chapter{Einleitung}
\label{chap:10_introduction}

Seit dem Bestehen moderner Computer existiert auch die Computergrafik.
Ziel der Computergrafik ist es unter Anderem den dreidimensionalen Raum
auf eine zweidimensionale Fläche abzubilden, da die Ausgabe meist auf
den zweidimensionalen Raum limitiert ist.

Dabei wird zwischen statischen Bildern und dynamischen Bildern
unterschieden. Statische Bilder werden bei Bedarf dargestellt und ändern
sich in der Regel nicht. Dynamische Bilder können sich hingegen ständig
ändern und müssen --- bedingt durch das menschliche Auge --- mit 25
Bildern pro Sekunde ausgegeben werden. Es bestand bereits früh das
Bestreben eine möglichst realistische Darstellung zu erhalten. Eine
Darstellung also, die möglichst nahe an der menschlichen Wahrnehmung
liegt.

Im Laufe der Zeit entstanden verschiedene Ansätze um eine solche
Darstellung zu erreichen. Ein Teilgebiet davon sind Beleuchtungsmodelle,
welche die Beleuchtung einer Darstellung bzw.\ einer Szene berechnen.
Dabei wird zwischen lokalen und globalen Beleuchtungsmodellen
unterschieden.

Ein globales Beleuchtungsmodell ist Ray Tracing (zu Deutsch
Strahlenverfolgung), welches seine Urpsrünge in
der~\citeyear{appel_techniques_1968}
von~\citeauthor{appel_techniques_1968} vorgestellten
Arbeit~\citetitle{appel_techniques_1968} hat
und~\citeyear{whitted_improved_1980} in der
Arbeit~\citetitle{whitted_improved_1980}
von~\citeauthor{whitted_improved_1980} verbessert wurde.  Das Verfahren
besticht durch seine Einfachheit und bietet dabei
eine hohe Bildqualität mit perfekten Spiegelungen und Transparenzen. Mit
entsprechenden Optimierungen ist das Verfahren auch relativ schnell.

Mit schnell ist dabei die Zeit gemeint, die benötigt wird um ein
einzelnes Bild darzustellen. Möchte man jedoch eine Darstellung in
Echtzeit erreichen, so war das Verfahren lange zu langsam.

Im Rahmen der Weiterentwicklung der Computer und vor allem durch die
Weiterentwicklung der Grafikkarten (GPUs), ist Ray Tracing jedoch wieder
in den Fokus der Darstellung von Szenen in Echtzeit gerückt.

Diese Projektarbeit stellt ein spezielles Ray Tracing Verfahren zur
Darstellung von Bildern in Echtzeit vor: Volume Ray Casting bzw. Sphere
Tracing.
