% -*- coding: UTF-8 -*-
% vim: autoindent expandtab tabstop=4 sw=4 sts=4 filetype=tex
% vim: spelllang=de spell
% chktex-file 27 - disable warning about missing include files

\section{Darstellung von impliziten Oberflächen}
\label{sec:description_implicit_surfaces}

Nach~\citeauthor{hart_sphere_1994}, existieren verschiedene
Möglichkeiten zur Darstellung (zum Rendering) von impliziten
Oberflächen. So wandeln indirekte Methoden implizite Oberflächen in
Polygon-Modelle um, was die Nutzung bestehender Techniken und Hardware
zur Darstellung von polygonalen Modellen erlaubt. Die Umwandlung in
Polygon-Modelle ist jedoch nicht in jedem Falle gegeben. Sie kann zu
unzusammenhängenden Flächen oder zu einer Verminderung des
Detaillierungsgrades führen. Speicherbedarf und Zeitaufwand können zudem
sehr gross sein~\parencite[S.  528]{hart_sphere_1994}.

Eine andere Methode zur Darstellung von impliziten Oberflächen ist das
in~\autoref{subsec:ray_tracing} vorgestellte Ray Tracing Verfahren.

Ein (Licht-) Strahl wird dabei parametrisch als

\begin{gather}\label{eq:ray_param}
    r(t) = r_{0} + t \cdot r_{d}
\end{gather}

beschrieben. Der Strahl startet dabei bei Punkt $r_{0}$ in Richtung des
Einheitsvektors $r_{d}$, wobei $t$ die zurückgelegte Distanz des
Strahles ist.  Dabei ist $r(t)$ derjenige Punkt im Raum, welchen der
Strahl nach dem Zurücklegen der Distanz $t$ --- ausgehend von seinem
Ursprung $r_{0}$ --- erreicht~\parencite[S. 528]{hart_sphere_1994}.

Um nun die Schnittpunkte eines Strahles mit einer impliziten Oberfläche
zu finden, wird die Gleichung des Lichtstrahles $r$ (\ref{eq:ray_param})
in die Funktion einer impliziten Oberfläche $f$
(\ref{eq:surface_implicit}) eingesetzt. Wobei $r : \mathbb{R} \to
\mathbb{R}^{3}$ und $f : \mathbb{R}^{3} \to \mathbb{R}$. Dies ergibt die
zusammengesetzte Funktion $F = f \circ r$ wobei $F : \mathbb{R} \to
\mathbb{R}$~\parencite[S. 528]{hart_sphere_1994}.

Die Lösungen dieser Gleichung ergibt alle Distanzen $t$, welche ein
gegebener Strahl zurücklegt und welche die folgende Bedingung
erfüllen~\parencite[S. 528]{hart_sphere_1994}:

\begin{gather}\label{eq:ray_param_cond}
    F(t) = f \circ r = f(r(t)) = 0
\end{gather}

Für die Lösung der~\autoref{eq:ray_param_cond}, können numerische
Verfahren zur Suche von Nullstellen angewendet werden. Dabei sind die
Verfahren vom Typen der Funktion $F(t)$ abhängig. Bei polynomialen
Funktionen bis zum vierten Grad existieren analytische Lösungen.
Idealerweise genügt für das Finden der Nullstellen die Auswertung der
Funktion $F$ am Punkt $t$. Dabei können jedoch Nullstellen verloren
gehen~\parencite[S. 528]{hart_sphere_1994}.

Für eine beliebige Funktion $F(t)$ muss daher ein generisches, robustes
Verfahren zur Suche von Nullstellen verwendet werden. Eine solches
Verfahren benötigt jedoch zusätzliche Informationen und geht somit über
eine einfache Auswertung der Funktion hinaus. Die zusätzlichen
Informationen können zumeist aus der Ableitung der Funktion gewonnen
werden~\parencite[S. 528]{hart_sphere_1994}.

Ein häufiger Nachteil der erwähnten Verfahren Nullstellen-Suche ist,
dass sie mehrere Schnittpunkte eines Strahles mit einer impliziten
Oberfläche liefern. Zur Umgehung dieser Problematik, wird nur der
kleinste Wert von $t$ --- also der geringste Abstand ---
berücksichtigt~\parencite[S. 531]{hart_sphere_1994}.

Die Ray Marching und Sphere Tracing Algorithmen gehen hier sogar noch
einen Schritt weiter. Sie betrachten nur die kleinste positive Nullstelle
der~\autoref{eq:ray_param_cond}~\parencite[S. 531]{hart_sphere_1994}.

\input{inc/60/62/ray_marching.tex}
\input{inc/60/62/sphere_tracing.tex}
\input{inc/60/62/operations.tex}
\input{inc/60/62/primitives.tex}
