% -*- coding: UTF-8 -*-
% vim: autoindent expandtab tabstop=4 sw=4 sts=4 filetype=tex
% vim: tw=72
% vim: spelllang=de spell
% chktex-file 27 - disable warning about missing include files

\section{Ray Casting und Ray Tracing}
\label{sec:ray_casting_tracing}

Sofern im Text nicht anders vermerkt, basiert der folgende Abschnitt
auf~\cite[Kapitel 15, S. 387ff]{hughes_computer_2013}.

Für die realistische Darstellung eines Bildes, muss berechnet werden,
wieviel Licht ausgehend von einer Lichtquelle zu jedem Pixel der
sichtbaren Bildfläche (also dem Betrachter) transportiert wird. Da
Photonen die Energie des Lichtes ($E_{\text{photon}} = h\nu$ wobei $h =
{E \over f}$ und $\nu$ die [Licht-] Frequenz respektive die Wellenlänge
ist) transportieren, möchte man das physikalische Verhalten dieser
simulieren.

Es ist allerdings nicht möglich~\textit{alle} Photonen einer Szene oder
eines Bildes zu simulieren, da der Aufwand dafür schlicht zu gross wäre.
Daher ist es sinnvoll, exemplarisch nur einige Photonen zu betrachten
und danach eine Abschätzung des gesamten Lichtes vorzunehmen.

Jede Lichtquelle emittiert Photonen (als Welle und als Teilchen) in alle
Richtungen. Man modelliert diese als Partikel, welche anhand
Lichtstrahlen (\textit{light rays}) auf Objekte einer Szene treffen.

Jedes Photon hat dabei eine spezifische Wellenlänge $\lambda{}$, welche
die Farbe definiert, sowie eine Energie respektive Frequenz $f$, welche
die Intensität der Farbe des Photons definiert.

Trifft ein Photon auf ein Objekt, wird ein Teil der Energie absorbiert,
ein Teil reflektiert und ein Teil durchdringt das Objekt (Transmission).
Photonen treffen solange auf Objekte, bis ihre gesamte Energie
absorbiert ist, bis sie die Szene verlassen oder sie auf die sichtbare
Bildfläche treffen und somit zum eigentlichen Bild beitragen.

Bei \textit{Ray Casting} bzw. \textit{Ray Tracing} handelt es sich um
zwei relativ einfache Verfahrens-Strategie um globale Beleuchtungsmodelle zu
implementieren.

Die einfachste Art das oben genannte Verhalten von Licht zu modellieren
ist das so genannte~\textit{Ray Casting}.

\input{inc/50/51/ray_casting}
\input{inc/50/51/ray_tracing}
